\input{../../../main}
\usepackage{systeme}

\begin{document}
\section*{Y-маятник}
\subsection*{Задание} 
	Найти отношение длин нитей ($\Delta L/ L$) в Y-образном маятнике.
	\begin{wrapfigure}[7]{r}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
    \input{pics/Y}
  \end{center}
\end{wrapfigure}
\subsection*{Оборудование}  
	Нити, грузы, штатив.

\subsection*{Методика}
	Колебания Y-маятника можно рассматривать как колебания двух независимых маятников с разными длинами подвеса. В идеале надо посчитать, сколько за полный период Y-маятника будет колебаний в двух перпендикулярных плоскостях, но это не всегда удобно, поэтому можно считать колебания, пока их число в обеих плоскостях не станет целым одновременно. Число колебаний обратно пропорционально периодам, поэтому в итоге
	$$\frac{\Delta L}{L} \ = \ 1 \ - \ \frac{n_2 ^2}{n_1 ^2}$$
	$n_1$~--- число колебаний маятника с коротким подвесом
	
	$n_2$~--- число колебаний маятника с длинным подвесом

\subsection*{Разбалловка}

	\vspace{0.5cm}	
	
		\begin{tabular}{ | p{4cm} | p{8cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Методика & 3 \\ \hline
			Физобоснование & 2  \\ \hline
			Измерения & 2  (3-5-много) \\ \hline
			Погрешность & 1 \\ \hline
			Ответ & 1 \\ \hline
			\textbf{Сумма} & \textbf{10} \\ \hline
		\end{tabular}
		
	\vspace{0.5cm}	
		
За ''Методику'' можно снимать баллы, если не пишут, как снимают показания, непонятный рисунок и не объяснено, что маятник можно разложить на два с разными подвесами.

За ''Физобоснование'' можно снимать баллы, если нет пояснений в формуле, не получена итоговая формула в написанном выше виде (например, она получена в виде $(L - \Delta L) / L \ = \ \frac{n_1}{n_2}$. Кроме того, могут ошибиться в преобразованиях и вывести неправильную формулу (такое бывает), за это тоже 0.

За ''Измерения'' можно снимать балл за неправильное оформление таблицы (хотя здесь нет размерностей и неправильно её оформить сложно). Максимум баллов (2) ставится за 7 и более измерений, за 4-5~--- 1 балл.

За ''Погрешность'' ставится максимум баллов, если она посчитана по правильной формуле и правильно округлена.

За ''Ответ'' ставится 1 балл за попадание в ''ворота'', и 1 балл за правильное оформление ответа.

Можно ещё дополнительно поставить 0.5 балла за ''Вывод'', если там будет написано что-то разумное. Например, про карандашные пометки, отмечающие положение нитей, чтобы всё время работать с одним и тем же маятником.

\subsection*{Проверяющему}
	Эту работу удобнее выполнять в парах, одному человеку считать колебания в перпендикулярных плоскостях тяжело.

\clearpage

\section*{Слинки}
\subsection*{Задание} 
	Найти массу пластиковой пружинки-слинки.

\subsection*{Оборудование}  
	Пластмассовая пружинка, монета 1 рубль, миллиметровая бумага, мерная лента, скотч.

\subsection*{Решение}
Растяжение части слинки под массой висящей снизу пружины и прицепленной снизу монеты равна
$$dx = \frac{m\ruindex{м} g + \rho g n}{kN} dn$$

$n$~--- число витков пружины снизу от точки, в которой считаем изменение длины 

Решением для всей длины пружины является
$$\Delta x = \frac{m\ruindex{м} g}{k} + \frac{M g}{2k}$$
(Можно объяснять это построением линейного графика $\Delta x(n)$ и вычислением площади под ним, именно из-за площади треугольника появляется коэффициент $\frac{1}{2}$).
Итоговым решением является формула (вроде так, но можно перепроверить):
$$M = 2m\ruindex{м} \frac{l_1 - l_0}{l_2 - l_1}$$
	$l_0$~--- длина нерастянутой пружины
	$l_1$~--- длина пружины, растянутой под своим весом
	$l_2$~--- длина пружины, растянутая собой и прикрепленной снизу монеткой
	
	Кроме того, можно прикреплять монету не к самому низу слинки, а к другим местам, например, к середине нерастянутой пружины. Это не очень хорошо, так как меньше заметно изменение длины, но всё ещё реализуемо~--- надо пересчитать интеграл от первой формулы с другими пределами интегрирования (не от 0 до N, а от N/2 до N).
	
	Ещё эту формулу можно выводить с отдельными витками, там в сумме n в числителе и знаменателе должны сокращаться.

\subsection*{Разбалловка}

	\vspace{0.5cm}	
	
		\begin{tabular}{ | p{8cm} | p{2cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Цель, оборудование 						   & 0.5 \\ \hline
			Методика 		 						   & 1  \\ \hline
			Физическое обоснование 					   & 4 \\ \hline
			Измерения 				 				   & 1 \\ \hline
			Погрешности					          	   & 2 \\ \hline
        		Оформление ответа                           & 0.5 \\ \hline
			Ответ попал в ворота        				   & 1 \\ \hline
        		Вывод                                       & 0.5 \\ \hline
        		\textbf{Сумма}							   & \textbf{16.5} \\ \hline
		\end{tabular}
		
	\vspace{0.5cm}	
	За <<Физическое обоснование>> ставится 2 балла,если нет коэффициента $\frac{1}{2}$, 3 балла если он есть, но не объяснён/объяснён недостаточно. Кроме того, могут быть арифметические ошибки, за них баллы снимаются.

\clearpage

\section*{Проводимость графита}
\subsection*{Задание} 
	Построить вольт-амперную характеристику (ВАХ) фрагмента грифеля, проверить выполнение закона Ома для него, найти удельное сопротивление графита.
\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
    \input{pics/circuit}
  \end{center}
\end{wrapfigure}

\subsection*{Оборудование}  
	Кусок грифеля, батарейка крона с держателем, потенциометр, резистор (10 $\pm$ 1) Ом, вольтметр, провода, миллиметровка.

\subsection*{Выполнение работы} 

Хочется, чтобы были выполнены следующие пункты:
\begin{itemize}
  \item Снята зависимость I от U, в идеале ещё и для разных длин графита
  \item На графике поставлены точки с крестами. Усы для U небольшие (точность мультиметра), для I порядка 10\% (так как I вычисляется из U/R, и $\delta R = 10 \%$.
  \item Через точки и 0 проведена прямая так, что сверху и снизу от неё поровну точек.
  \item Проведены также две прямые из 0 такие, что они делят точки в соотношении 2:1. По этим прямым вычислена погрешность: $\Delta k = \frac{k_2 - k_1}{\sqrt{n}}$.
  \item Полученная проводимость и её погрешность переведены в $R$.
  \item Измерены геометрические параметры стержня. $l$ можно просто померить миллитметровкой, $d$ надо померить методом рядов, прокатив дважды по несколько оборотов по миллиметровке. 
  \item Вычислена удельная проводимость $\rho = R \cdot S / l$ и её погрешность (удобнее всего как относительную: $\delta \rho. = \delta R + 2 \delta d + \delta l$).
\end{itemize} 

\subsection*{Разбалловка}

	\vspace{0.5cm}	
	
		\begin{tabular}{ | p{8cm} | p{2cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Цель, оборудование 						   & 0.5 \\ \hline
			Методика (схема) 						   & 1  \\ \hline
			Методика (нахождение диаметра грифеля) 	   & 1 \\ \hline
			Физическое обоснование 					   & 1 \\ \hline
			Измерения $I$ от $U$ (10) 				   & 2 \\ \hline
			Измерения $R$ от $l$ (5) 				   & 2 \\ \hline
			Измерения $d$ (2) 						   & 1 \\ \hline
			Оформление осей графика ВАХ                 & 1 \\ \hline
       	    Масштаб графика ВАХ (расположение точек)    & 1 \\ \hline
       	    Масштаб графика ВАХ (риски кратны 2, 5, 10) & 1 \\ \hline
       		Кресты погрешностей графика ВАХ             & 1 \\ \hline
       		Проведение прямой         				   & 1 \\ \hline
       		Обработка прямой (вычисление погрешностей)  & 1 \\ \hline       		
        		Ответ $\rho$ попал в ворота ($700 \cdot 10^{-6}$ Ом $\cdot$ мм$^{2}$/м) & 1 \\ \hline
        		Оформление ответа                           & 0.5 \\ \hline
        		Вывод                                       & 0.5 \\ \hline
        		\textbf{Сумма}							   & \textbf{16.5} \\ \hline
		\end{tabular}
		
	\vspace{0.5cm}	

\clearpage

\section*{Остывание}
\subsection*{Задание} 
	Построить график температуры воды от времени и график скорости изменения температуры от температуры, найти коэффициент теплопередачи $\alpha$ в случае открытого стакана.

\subsection*{Оборудование}  
	Cтакан, горячая вода (по требованию), бумага, термометр, секундомер, миллиметровка.

\subsection*{Разбалловка}  

	\vspace{0.5cm}	
	
		\begin{tabular}{ | p{8cm} | p{2cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Цель, оборудование, физобоснование		   & 1 \\ \hline
			Методика 								   & 1 \\ \hline
			Измерения $T$ от $\tau$ (15) 			   & 2 \\ \hline
			Измерения $v\ruindex{ост}$ от $T$ (5) 		   & 2 \\ \hline
			Оси 	$T$ от $\tau$			               & 1 \\ \hline
       	    Масштаб 	$T$ от $\tau$					   & 1 \\ \hline
       		Кресты погрешностей	$T$ от $\tau$          & 1 \\ \hline
			Оси 	$v\ruindex{ост}$ от $T$			               & 1 \\ \hline
       	    Масштаб $v\ruindex{ост}$ от $T$					   & 1 \\ \hline
       		Кресты погрешностей	$v\ruindex{ост}$ от $T$       & 2 \\ \hline
       		Проведение прямой						   & 1 \\ \hline
       		Обработка прямой (вычисление погрешностей)  & 1 \\ \hline       		
        		Ответ $\alpha$ попал в ворота ($\sim 0.001 \unit{с}^{-1}$) & 1 \\ \hline
        		Оформление ответа                           & 0.5 \\ \hline
        		Вывод                                       & 0.5 \\ \hline
        		\textbf{Сумма}							   & \textbf{17} \\ \hline
		\end{tabular}
		
	\vspace{0.5cm}
	
		\subsection*{Проверяющему} 
		Вместо термометров можно давать мультиметр с термопарой (в 2017 так и делали).
			
\clearpage

\section*{Гуковость резинки}
\subsection*{Задание} 
	Построить график силы упругости от растяжения для некоторого фрагмента резинки, найти произведение его жёсткости при
малых деформациях на его длину.

\subsection*{Оборудование}  
	Бельевая резинка, нить, рулетка, груз известной массы (100 г), миллиметровка.

\subsection*{Решение}  
см. 8 класс

\systeme*{k \Delta l = T \cos \alpha, mg = T \sin \alpha}
$$k \ = \ ctg(\alpha) \cdot \frac{m g}{\Delta l}$$

\begin{wrapfigure}[8]{r}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
    \input{pics/spring}
  \end{center}
\end{wrapfigure}

\subsection*{Разбалловка}  

	\vspace{0.5cm}	
	
		\begin{tabular}{ | p{8cm} | p{2cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Цель, оборудование, физобоснование		   & 1 \\ \hline
			Методика 								   & 4 \\ \hline
			Измерения (7)				 			   & 2 \\ \hline
			Оси							               & 1 \\ \hline
       	    Масштаб (риски)							   & 1 \\ \hline
       	    Масштаб (расположение графика			   & 1 \\ \hline
       		Кресты погрешностей				          & 1 \\ \hline
       		Проведение прямой						   & 1 \\ \hline
       		Обработка прямой (вычисление погрешностей)  & 1 \\ \hline       		
        		Ответ попал в ворота ($\sim 10 \unit{Н}$) 		& 1 \\ \hline
        		Оформление ответа                           & 0.5 \\ \hline
        		Вывод                                       & 0.5 \\ \hline
        		\textbf{Сумма}							   & \textbf{15} \\ \hline
		\end{tabular}
		
	\vspace{0.5cm}	
	
	\subsection*{Проверяющему} 
	В 2017 году у 9-го класса (Боревич, Векшина) совсем не зашёл~--- до правильной методики не додумался никто, в лучшем случае просто резинку перекидывали, привязывали гайки по центру получалось что-то Y-образное, где веточки Y~--- резинка, а палочка~--- нитка), и растяжения почти не было. Ещё кое-кто вешал резинку вертикально, оттягивал вниз груз и приравнивал потенциальную энергию груза наверху и растянутой резинки. Так делать плохо, потому что потенциальная энергия растянутой резинки пишется только при выполнении закона Гука, а как раз то, для каких растяжений он выполняется, в этом эксперименте и проверяют.
	
	Возможно, просто идея разложения сил ещё новая и непривычная, и вместо этого стоит давать силу разрыва нити.
	
\clearpage


\section*{Прищепка}
\subsection*{Задание} 
	Найти силу сжатия прищепки.

\subsection*{Оборудование}  
	Прищепка, нить, груз известной массы (100 г), линейка, миллиметровка, скотч, фольга.
	
	\subsection*{Решение}
	Обмотать зубцы прищепки бумагой, и тянуть за бумагу, чтобы она из прищепки вылезала. Тогда $2 F\ruindex{тр} \ = \ 2 \mu N$, где $N$ это и есть искомая сила.
	
	Дана всего одна масса, но её можно менять либо рычагом, либо разложением сил. Можно комбинировать оборудование (фольгу, бумагу и скотч) и искать разные коэффициенты трения.
	
	\subsection*{Разбалловка}
		\vspace{0.5cm}	
	
		\begin{tabular}{ | p{8cm} | p{2cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Цель, оборудование						   & 1 \\ \hline
			Методика 								   & 4 \\ \hline
			Физобоснование							   & 2 \\ \hline
			Измерения (8)				 			   & 4 \\ \hline
       		Погрешности						           & 1.5 + 1.5 \\ \hline      		
        		Ответ попал в ворота ($\sim 10 \unit{Н}$) 		& 1 \\ \hline
        		Оформление ответа                           & 0.5 \\ \hline
        		Вывод                                       & 0.5 \\ \hline
        		\textbf{Сумма}							   & \textbf{16} \\ \hline
		\end{tabular}
		
	\vspace{0.5cm}	
	
	\subsection*{Проверяющему} 
	В 2017 году 9 класс (Боревич, Векшина) повально делал так: привязывал прищепку к линейке (скотчем, нитками, как придётся), и использовал рычаг из линейки, подвесив на другой стороне камень. Недостаток этой методики в том, что не очень понятно, куда приложены силы, и не очень понятно, в какой момент прищепка открывается (некоторые, впрочем, писали, что прищепка открывается тогда, когда в неё можно просунуть фольгу, это ещё нормально).

\clearpage

\section*{Качение}
\subsection*{Задание} 
	Исследовать качение небольшого шарика по наклонной плоскости. Определить, является ли движение шарика по наклонной плоскости равноускоренным; исследовать зависимость ускорения шарика от высоты наклонной плоскости; определить, какая доля потенциальной энергии шарика превращается в энергию вращательного движения при различных высотах наклонной плоскости.
\begin{wrapfigure}[8]{r}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
    \input{pics/rotate}
  \end{center}
\end{wrapfigure}
\subsection*{Оборудование}  
	Наклонная плоскость, шарик, линейка, секундомер, пластилин, миллиметровая бумага.

\subsection*{Решение}
По второму графику находим угловой коэффициент, равный $k \ = \ h t^2$ 

$$\alpha \ = \ 1 - \frac{E\ruindex{пост}}{E\ruindex{пот}} \ = \ 1 - \frac{2 L^2}{g h t^2}$$

\subsection*{Разбалловка}  

	\vspace{0.5cm}	
	
		\begin{tabular}{ | p{8cm} | p{2cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Цель, оборудование, физобоснование		   & 1 \\ \hline
			Методика 								   & 1 \\ \hline
			Измерения $L(t^2)$, (7)				 	   & 1.5 \\ \hline
			Измерения $h(\frac{1}{t^2})$, (7)		    & 1.5 \\ \hline
			Оси	$L(t^2)$					                & 0.5 \\ \hline
       	    Масштаб $L(t^2)$								& 1 \\ \hline
       		Кресты погрешностей	$L(t^2)$		            & 1 \\ \hline
       		Оси	$h(\frac{1}{t^2})$				        & 0.5 \\ \hline
       	    Масштаб $h(\frac{1}{t^2})$					& 1 \\ \hline
       		Кресты погрешностей	$h(\frac{1}{t^2})$	    & 1 \\ \hline
       		Обработка прямой (вычисление тангенса и погрешностей)  & 1 \\ \hline       		
        		Ответ (движение равноускоренное) 		   & 1 \\ \hline
        		Ответ ($t \sim \sqrt{h}$) 	 			   & 1 \\ \hline
        		Ответ (получена верная формула для $\alpha$, тангенс вычислен из прямой & 1 \\ \hline
        		Ответ ($\alpha \approx 40 \%$) 	 		& 0.5 \\ \hline
        		Оформление ответа                           & 0.5 \\ \hline
        		Вывод                                       & 0.5 \\ \hline
        		\textbf{Сумма}							   & \textbf{15} \\ \hline
		\end{tabular}
		
	\vspace{0.5cm}


\subsection*{Проверяющему} 
Очень важно в этом эксперименте обратить внимание на обработку линейной зависимости. По теории, прямые на обоих графиках должны уходить в 0. На практике же они уходят совсем не в 0, и тут есть два варианта: зависимость линейная или параболическая. Если линейная, то присутствует систематическая погрешность измерения длин~--- для нахождения углового коэффициента \textbf{не надо} уводить прямую в 0. Если параболическая~--- это, скорее всего, западывание в измерении времени. С этим лучше бороться многократным измерением времени для одной и той же точки.

\clearpage
\section*{Контрольная}
\subsection*{Задание} 
	Для пластилинового шарика на нити построить зависимость скорости после отскока от скорости перед отскоком, найти коэффициент восстановления данной системы.

\subsection*{Оборудование}  
	Пластилин, штатив, нить, линейка, миллиметровка.

\subsection*{Решение}  
		Пожалуй, единственный лайфхак методики~--- фиксировать не высоту, с который шарик ронять, а высоту, на которую шарик должен подпрыгнуть, и под эту высоту подбирать начальную. За это ставится полный балл. Если фиксируется начальная высота, то ставится два балла из трёх.
		
		\vspace{0.5cm}	
	
		\begin{tabular}{ | p{8cm} | p{2cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Цель, оборудование						   & 1 \\ \hline
			Методика 								   & 3 \\ \hline
			Физобоснование							   & 1 \\ \hline
			Измерения (10)				 	   			& 2 \\ \hline
			Оси							                & 0.5 \\ \hline
       	    Масштаб (риски и кратность 2, 5, 10)			& 1 \\ \hline
       		Кресты погрешностей				            & 1 \\ \hline
       		Обработка прямой (вычисление тангенса)  & 1 \\ \hline
       		Обработка прямой (вычисление погрешностей)  & 1 \\ \hline       		
        		Ответ ($\alpha \approx 50-80 \%$) 	 	   & 1 \\ \hline
        		Оформление ответа                           & 0.5 \\ \hline
        		Вывод                                       & 0.5 \\ \hline
        		\textbf{Сумма}							   & \textbf{13.5} \\ \hline
		\end{tabular}
		
\subsection*{Проверяющему} 
В начале эксперимента не ясно, что коэффициент восстановления постоянен. Об этом должен быть сделан вывод из анализа графика. Если об этом в итоге написано текстом, за это ставится дополнительно 0.5 балла.

Кресты берутся из статистической погрешности измерений падения с одной высоты (здесь это не бессмысленно), а также из приборной погрешности линейки (которую можно до сантиметра увеличить). В обработке потребуется погрешность $\Delta (\sqrt{x})$, они её должны уметь вычислить сами, у них для этого достаточно знаний.
\clearpage

\end{document}
